# 数学物理方程 - 9.12 广义函数的极限运算 && 卷积

## 广义函数的极限运算

>[!note] 定义：广义函数极限
>设 $\left\lbrace f_{j} \right\rbrace \subset \mathscr{D}'(\Omega)$ ，若对 $f\in \mathscr{D}'(\Omega)$ ，任意的 $\varphi\in C_{0}^{\infty}(\Omega)$ 有
>$$ \left\langle f_{j},\varphi \right\rangle \to \left\langle f,\varphi \right\rangle $$
>则称 $f_{j}\to f$ .

广义函数收敛实际上就是泛函分析当中的弱 $*$ 收敛. 即泛函的像构成的数列收敛.

>[!note] 定理：微分保持收敛性
>设 $f_{n}\in \mathscr{D}'(\Omega)$ ，且 $f_{n}\to f\in \mathscr{D}'(\Omega)$ ，则对任意 $\alpha\in \mathbb{N}^{n}$ 有
>$$ \partial^{\alpha} f_{n}\to \partial^{\alpha}f $$ 

证明考虑切换微分符号
$$
\left\langle \partial^{\alpha} f_{n}, \varphi \right\rangle = (-1)^{|\alpha|} \left\langle f_{n},\partial^{\alpha} \varphi \right\rangle \to \left\langle   \right\rangle = \left\langle \partial^{\alpha} f, \varphi \right\rangle 
$$
可得结论成立. $\square$

>[!faq] 例：求广义函数的极限
>令
>$$ f_\varepsilon(x) = \begin{cases}0, & |x| \geqslant \varepsilon \\ \dfrac{1}{2\varepsilon} & |x| < \varepsilon\end{cases} $$
>求 $f_\varepsilon$ 作为广义函数时在 $\varepsilon\to 0$ 的广义函数极限.

从直观上，它类似 $\delta$ 函数的不精确定义，可猜想极限即为 $\delta$ 函数，下面证明这一点，首先 $f_\varepsilon\in L_{\mathrm{loc}}(\Omega)$ ，因此对于任意 $\varphi\in \mathscr{D}(\Omega)$ ，有
$$
\left\langle f_\varepsilon,\varphi \right\rangle = \int_{-\varepsilon}^{\varepsilon} \frac{1}{2\varepsilon} \varphi(x) \mathrm{d}x = \frac{1}{2\varepsilon} (\psi(\varepsilon)-\psi(-\varepsilon))
$$
其中 $\psi$ 为 $\varphi$ 的原函数，令 $\varepsilon\to 0$ 时，根据导数定义有
$$
\left\langle f_\varepsilon,\varphi \right\rangle \to \varphi(0) = \left\langle \delta,\varphi \right\rangle
$$
故广义函数极限为 Dirac 函数 $\delta$ . $\square$


## $\mathscr{E}$ 函数空间和 $\mathscr{E}'$ 广义函数

>[!note] 定义：$\mathscr{E}$ 函数空间和 $\mathscr{E}'$ 广义函数
>由 $C^{\infty}$ 函数全体构成的空间记为 $\mathscr{E}$ 函数空间. 其上的连续线性泛函空间记为 $\mathscr{E}'$ 广义函数空间.

有如下的基本结论：
- $\mathscr{D}(\Omega) \subset \mathscr{E}(\Omega)$ .
- $\mathscr{E}'(\Omega) \subset \mathscr{D}'(\Omega)$ .


## 函数与函数的卷积

### 函数间卷积的定义与性质

>[!note] 定义：卷积
>设 $f,g$ Lebesgue 可积且至少有一个具有紧支集，则可定义卷积为：
>$$ (f*g)(x) = \int_{\mathbb{R}^{n}} f(y) g(x-y) \mathrm{d}y  $$

接下来逐一说明卷积函数具有如下的性质：

- 交换律；
- 结合律；
- 可微分；
- 支集包含于两函数支集的和集当中；

> 卷积函数 $f*g$ 是良定义的.

条件中有“至少有一个具有紧支集”，不妨设 $g$ 具有紧支集，则积分区域可缩小为 $\mathrm{supp}(g)$ ，此外，$f,g$ 都是可积的，因此它们的乘积在紧集上也是可积的.

> $f*g = g*f$ .

$$
\begin{aligned}
(g*f)(x) & = \int_{\mathbb{R}^{n}} g(y) f(x-y) \mathrm{d}y \\
& \xlongequal{z = x-y} \int_{\mathbb{R}^{n}} g(x-z) f(z) \mathrm{d}z \\
& = (f*g)(x)
\end{aligned}
$$
因此交换律成立. 注意上述的积分在换元后不存在符号的问题，原因是 Lebesgue 积分是没有方向的. $\square$

> $(f*g)*h = f*(g*h)$ .

$$
\begin{aligned}
((f*g)*h)(x) & = \int_{\mathbb{R}^{n}}\left[\int_{\mathbb{R}^{n}} g(y) f(z-y) \mathrm{d}y\right] h(x-z)\mathrm{d}z \\
& \xlongequal{(\text{Fubini})} \iint_{\mathbb{R}^{n}\times \mathbb{R}^{n}} g(y)f(z-y) h(x-z) \mathrm{d}y\mathrm{d}z \\
& \xlongequal{t = z-y} \iint_{\mathbb{R}^{2n}} f(t)g(y) h(x-y-t) \mathrm{d}t \mathrm{d}z \\
& = \int_{\mathbb{R}^{n}}f(t) \left[\int_{\mathbb{R}^{n}}g(y)h(x-t-y) \mathrm{d}y \right] \mathrm{d}t \\
& = (f*(g*h))(x)
\end{aligned}
$$
因此结合律成立，注意中间使用了两次 Fubini 定理. $\square$ 

> 设 $f\in C_{0}(\mathbb{R}^{n})$ ，且 $g\in C^{k}(\mathbb{R}^{n})$ ，则 $f*g\in C^{k}(\mathbb{R}^{n})$ . 且微分满足：
> $$ \partial_{x}^{\alpha}(f*g) = f* (\partial_{x}^{\alpha} g) = (\partial_{x}^{\alpha} f)* g $$

我们直接从微分的定义考虑即可：
$$
\begin{aligned}
\dfrac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x} (f*g) (x) & = \lim_{h\to 0} \dfrac{(f*g)(x+h)-(f*g)(x)}{h} \\
& = \lim_{h\to 0} \frac{1}{h}\int_{\mathbb{R}^{n}} f(y)[g(x+h-y)-g(x-y)] \mathrm{d}y 
\end{aligned}
$$
此时利用 Lebesgue 控制收敛定理即可：
$$
\begin{aligned}
\mathrm{LHS} & = \int_{\mathbb{R}^{n}} f(y) \lim_{h\to 0}  \frac{1}{h}[g(x+h-y)-g(x-y)] \mathrm{d}y \\
& = \int_{\mathbb{R}^{n}} f(y) (\partial_{x}^{\alpha}g)(x-y) \mathrm{d}y \\
& = (f* (\partial_{x}^{\alpha} g))(x)
\end{aligned}
$$
第二个等号考虑利用交换律即可. $\square$

> $\mathrm{supp}(f*g) \subset \mathrm{supp}(f)+\mathrm{supp}(g)$ ，其中
> $$ \mathrm{supp}(f) + \mathrm{supp}(g) = \left\lbrace x+y, x\in \mathrm{supp}(f), y\in \mathrm{supp}(g) \right\rbrace $$

假设 $x\notin \mathrm{supp}(f)+\mathrm{supp}(g)$ ，下证 $x\notin \mathrm{supp}(f*g)$ ，由于 $\mathrm{supp}(f)+\mathrm{supp}(g)$ 为闭集，存在 $U_{x}$ 为 $x$ 的邻域使得
$$
U_{x}\cap (\mathrm{supp}(f)+\mathrm{supp}(g)) = \varnothing
$$
对于任意 $y\in \mathrm{supp}(f)$ ，平移 $U_{x}$ 使得其为 $U_{x-y}$ ，以 $x-y$ 代替 $x$ ，则
$$
U_{x-y}\cap \mathrm{supp}(g) = \varnothing
$$
从而 $g$ 在 $U_{x-y}$ 上的取值恒为 $0$ . 因此 $f*g$ 在 $U_{x}$ 上的取值恒为 $0$ . 即 $x\notin \mathrm{supp}(f*g)$ . $\square$

### Hausdorff-Young 不等式


