---
date: 2024-11-14
title: 数学物理方程 11.14 - 热传导方程的 Cauchy 问题
comments: true
---

# 数学物理方程 11.14 - 热传导方程的 Cauchy 问题

## 叠加原理求热传导方程 Cauchy 问题

### 叠加原理

热传导方程的 Cauchy 问题实际上就是指如下的初值问题：
$$
(\mathrm{P})
\begin{cases}
\dfrac{\partial u}{\partial t} - a^{2}\Delta u = f(x,t),  & t>0 \\
u\bigg|_{t=0} = \varphi(x)
\end{cases}
$$
那么，根据**叠加原理**，拆分为：
$$
(\mathrm{P}1)
\begin{cases}
\dfrac{\partial u}{\partial t} - a^{2} \Delta u = 0, & t>0 \\
u\bigg|_{t=0} = \varphi(x) 
\end{cases},
\quad (\mathrm{P}2)
\begin{cases}
\dfrac{\partial u}{\partial t} - a^{2} \Delta u = f(x,t), & t>0 \\
u\bigg|_{t=0} = 0
\end{cases}
$$
叠加原理和 ODE 当中的叠加原理是一样的，ODE 当中，我们求解非齐次常系数线性 ODE 时，我们的想法是先找到一个特解 $\varphi_{0}(x)$ ，然后解齐次常系数线性 ODE 得到解为 $\varphi_{1}(x)$ ，那么 ODE 的通解为 $\varphi(x) = \varphi_{0}(x)+\varphi_{1}(x)$ .

对于上述的 Cauchy 问题，若 $u_{1}$ 为 $(\mathrm{P}1)$ 的解，$u_{2}$ 为 $(\mathrm{P}2)$ 的解，则 $u = u_{1}+u_{2}$ 即为 $(\mathrm{P})$ 的解.

### 问题 (P1) 的解

首先考虑如下的问题：
$$
(\mathrm{P}1)
\begin{cases}
\dfrac{\partial u}{\partial t} - a^{2} \Delta u = 0, & t>0 \\
u\bigg|_{t=0} = \varphi(x) 
\end{cases}
$$
关于 $x$ 作 Fourier 变换：
$$
\begin{cases}
\dfrac{\partial}{\partial t} \widehat{u}(t,\xi) + a^{2}|\xi|^{2} \widehat{u}(t,\xi) = 0, & t>0 \\
\widehat{u}(t,\xi)\bigg|_{t=0} = \widehat{\varphi}(\xi)
\end{cases}
$$
则上述问题变为一个 ODE 初值问题，直接解一阶齐次线性方程可得
$$
\widehat{u} (t,\xi) = \widehat{\varphi}(\xi) \mathrm{e}^{-a^{2}|\xi|^{2}t}
$$
作 Fourier 逆变换有
$$
u(t,x) = \mathcal{F}_{\xi\to x}^{-1} [\widehat{\varphi}(\xi)\mathrm{e}^{-a^{2}|\xi|^{2} t}]
$$
这个 Fourier 逆变换似乎进行不下去了，但是如果我们能回忆起 Fourier 变换和卷积的关系：
$$
\widehat{f_{1}* f_{2}} = \widehat{f_{1}} \cdot \widehat{f_{2}}
$$
那么容易知道
$$
f_{1}* f_{2} = \mathcal{F}^{-1}[\widehat{f_{1}}\cdot \widehat{f_{2}}]
$$
而其中 $\widehat{f_{2}}(\xi) = \widehat{\varphi}(\xi)$ ，$\widehat{f_{1}} = \mathrm{e}^{- a^{2}|\xi|^{2}t}$ ，我们仅需考虑对 $f_{1}$ 的 Fourier 逆变换：
$$
\begin{aligned}
f_{1}(t,x) & = \mathcal{F}^{-1} (\mathrm{e}^{-a^{2}|\xi|^{2} t}) \\
& = (2\pi)^{-n} \int_{\mathbb{R}^{n}} \mathrm{e}^{\mathrm{i}x \xi} \mathrm{e}^{-a^{2}|\xi|^{2}t}\mathrm{d}\xi \\
& = (4\pi a^{2}t)^{- \frac{n}{2}} \mathrm{e}^{- \frac{|x|^{2}}{4 a^{2}t}}
\end{aligned}
$$
因此
$$
\begin{aligned}
u(t,x) & = (4\pi a^{2}t)^{- \frac{n}{2}} \mathrm{e}^{- \frac{|x|^{2}}{4 a^{2}t}} * \varphi(x) \\
& = (4 \pi a^{2} t)^{- \frac{n}{2}} \int_{\mathbb{R}^{n}} \varphi(y) \mathrm{e}^{- \frac{|x-y|^{2}}{4 a^{2}t}}\mathrm{d}y \\
& = H(t) (4 \pi a^{2} t)^{- \frac{n}{2}} \int_{\mathbb{R}^{n}} \varphi(y) \mathrm{e}^{- \frac{|x-y|^{2}}{4 a^{2}t}} \mathrm{d}y \\
& = E(x,t) * \varphi(x)
\end{aligned}
$$
其中 $*$ 是对 $x$ 卷积，且 $E(x,t)$ 为基本解. 也就是说

>[!note] 定理：问题 $(\mathrm{P}1)$ 的解
>问题 $(\mathrm{P}1)$ 的解：
>$$ u(t,x) = E(x,t) * \varphi(x) $$

### 问题 (P1) 解的验证

#### 第一个条件的验证

我们再代入验证方程的解，首先作用热传导算子有
$$
\begin{aligned}
\left(\dfrac{\partial}{\partial t} - a^{2} \Delta \right) u(x,t) & = \left(\dfrac{\partial}{\partial t} - a^{2} \Delta \right)[E(x,t) * \varphi(x)] \\
& = \left[\left(\dfrac{\partial}{\partial t} - a^{2} \Delta \right) E(x,t)\right] * \varphi(x) \\
& = \delta(x,t) * \varphi(x) \\
& = \left\langle \delta(t,y), \varphi(x-y) \right\rangle 
\end{aligned}
$$
最后我们如何化简呢？我们需要如下的引理：

>[!note] 引理：习题 7.1 (1)
>设 $f\in C(\mathbb{R}^{n})$ ，证明：
>$$ \left\langle \delta(t,x)  , f(x) \right\rangle = \delta(t)f(0) $$

**引理的证明：** 考虑磨光，取磨光核为 $\varPhi_\varepsilon(t,x)$ ，那么设
$$
\delta_{\varepsilon}(t,x) = \delta(t,x) * \varPhi_{\varepsilon} (t,x) \in C_{0}^{\infty}(\mathbb{R}^{n+1})
$$
对任意 $\varphi(t)\in C_{0}^{\infty}(\mathbb{R})$ 有
$$
\begin{aligned}
\left\langle \left\langle \delta_{\varepsilon}(t,x), f(x) \right\rangle, \varphi(t) \right\rangle & = \int_{\mathbb{R}}\varphi(t) \mathrm{d}t \int_{\mathbb{R}^{n}} \delta_{\varepsilon}(t,x) f(x) \mathrm{d}x  \\
& \xlongequal{(\text{Fubini})} \iint_{\mathbb{R}^{n+1}} \delta_{\varepsilon}(t,x) f(x) \varphi(t) \mathrm{d}x \mathrm{d}t \\
& = \left\langle \delta_{\varepsilon}(t,x), f(x)\varphi(t) \right\rangle
\end{aligned}
$$
令 $\varepsilon\to 0$ 可知
$$
\left\langle \left\langle \delta(t,x), f(x) \right\rangle, \varphi(t) \right\rangle = \left\langle \delta(t,x), f(x) \varphi(t) \right\rangle = f(0) \varphi(0)
$$
继而
$$
\begin{aligned}
f(0) \varphi(0) & = f(0) \left\langle \delta(t), \varphi(t) \right\rangle = \left\langle f(0) \delta(t), \varphi(t) \right\rangle
\end{aligned}
$$
因此
$$
\left\langle \delta(t,x) ,f(x) \right\rangle =  f(0)\delta(t)
$$
$\square$

故最后利用引理可得
$$
\left(\dfrac{\partial}{\partial t} - a^{2} \Delta \right) u(x,t)  = \delta(t) \varphi(x) = 0, t>0
$$
这是第一个条件的验证.

#### 第二个条件的验证

第二个条件就是证明 $u(t,x)$ 满足初值条件，即证明：
$$
\lim_{t\to 0^{+}} u(t,x) = \varphi(x)
$$
等价于
$$
\lim_{t\to 0^{+}} E(x,t) * \varphi(x) = \lim_{t\to 0^{+}} (4 \pi t)^{- \frac{n}{2}} \int_{\mathbb{R}^{n}} f(\xi) \exp \left\lbrace - \frac{|x-\xi|^{2}}{4t} \right\rbrace \mathrm{d}\xi
$$
我们利用如下结论即可：

>[!faq] 习题 7.1 (2)
>$\forall \varphi(x)\in C_{0}^{\infty}(\mathbb{R}^{n})$ ，有
>$$ \lim_{t\to 0^{+}} \left\langle E(t,x) , \varphi(x) \right\rangle = \varphi(0) $$

证明见 [[数学物理方程 - 第六次作业]] . $\square$

这个结论实际上等价于 $E(t,x)$ 在 $t\to 0^{+}$ 时广义函数极限为 $\delta(x)$ . 而 $\delta(x)$ 是卷积单位元，这就说明初值条件满足.

### 问题 (P2) 的求解

#### Duhamel 原理

**Duhamel 原理**即利用齐次化原理将 $(\mathrm{P}2)$ 转化为 $(\mathrm{P}1)$ 的问题，那么设 $U(x,t;\tau)$ 为如下问题的解：
$$
\begin{cases}
\dfrac{\partial U}{\partial t} - a^{2}\Delta U = 0 , t > \tau\\
U(x,t,\tau)\bigg|_{t=\tau} = f(x,\tau)
\end{cases}
$$
那么令
$$
u(t,x) = \int_{0}^{t} U(x,t;\tau) \mathrm{d}\tau
$$
此时的 $u(t,x)$ 即为 $(\mathrm{P}2)$ 的解，我们可通过计算 $\dfrac{\partial u}{\partial t}$ 来验证.

### 利用 Duhamel 原理求解方程 $(\mathrm{P}2)$ 

我们已经得到了 $(\mathrm{P}1)$ 的解，那么此时我们可以利用 Duhamel 原理直接得到
$$
U(x,t-\tau) = [4 \pi a^{2}(t-\tau)]^{- \frac{n}{2}} = \int_{\mathbb{R}^{n}} f(y,\tau) \exp \left\lbrace - \dfrac{|x-y|^{2}}{4a^{2}(t-\tau)} \right\rbrace \mathrm{d}y
$$
因此 $(\mathrm{P}2)$ 的解为
$$
\begin{aligned}
u(x,t) & = \int_{0}^{t} U(x,t,\tau)\mathrm{d}\tau \\
& = \int_{0}^{t} [4 \pi a^{2}(t-\tau)]^{- \frac{n}{2}} \int_{\mathbb{R}^{n}} f(y,\tau)\exp \left\lbrace - \dfrac{|x-y|^{2}}{4 a^{2}(t-\tau)} \right\rbrace \mathrm{d}y \mathrm{d}\tau \\
& = \int_{0}^{t} \int_{\mathbb{R}^{n}} f(y,\tau)\exp \left\lbrace - \dfrac{|x-y|^{2}}{4 a^{2}(t-\tau)} \right\rbrace[4 \pi a^{2}(t-\tau)]^{- \frac{n}{2}}  \mathrm{d}y \mathrm{d}\tau \\
& = E(x,t) * (H(t)f(x,t)) \\
& = u_{2}(x,t)
\end{aligned}
$$
即

> 问题 $(\mathrm{P}2)$ 的解为：
> $$ u_{2}(x,t) = E(x,t) * (H(t)f(x,t)) $$

验证已在 Duhamel 原理中说明.