# 数学物理方程 - 第一次作业

>[!faq] 习题 2.3 T2
>设 $a\in C^{\infty}(\Omega), u\in \mathscr{D}'(\Omega)$ ，证明：
>$$ \dfrac{\partial}{\partial x_{i}}(au) = a \dfrac{\partial u}{\partial x_{i}}+ u\dfrac{\partial a}{\partial x_{i}} $$

可知 $a$ 和 $\dfrac{\partial a}{\partial x_{i}}$ 均为乘子，故对任意 $\varphi\in C_{0}^{\infty} (\Omega)$ 有：
$$
\begin{aligned}
\left\langle a \dfrac{\partial u}{\partial x_{i}}+ u\dfrac{\partial a}{\partial x_{i}}, \varphi \right\rangle & = \left\langle a \dfrac{\partial u}{\partial x_{i}}, \varphi \right\rangle+ \left\langle u\dfrac{\partial a}{\partial x_{i}}, \varphi \right\rangle \\
& = (-1)\left\langle u, \dfrac{\partial u}{\partial x_{i}}(a \varphi) \right\rangle + \left\langle u, \varphi \frac{\partial a}{\partial x_{i}} \right\rangle \\
& = \left\langle u, -a \dfrac{\partial \varphi}{\partial x_{i}} \right\rangle = - \left\langle au, \dfrac{\partial \varphi}{\partial x_{i}} \right\rangle \\
& = \left\langle \dfrac{\partial}{\partial x_{i}}(au), \varphi \right\rangle
\end{aligned}
$$
因此二者广义相等. $\square$

>[!faq] 习题 2.3 T3
>若广义函数 $u$ 满足 $\check{u} = u$ （$\check{u} = -u$），则称 $u$ 为偶（奇）广义函数. 证明：
>
>(1) $\delta$ 函数和常值函数 $c$ 为偶广义函数；
>
>(2) 偶广义函数的微商是奇广义函数；
>
>(3) 任意广义函数 $u\in \mathscr{D}'(\Omega)$ 可分解为偶广义函数和奇广义函数的和如下：
>$$ u = \frac{1}{2}(u + \check{u}) + \frac{1}{2}(u- \check{u}) $$
>
>(4) $u\in \mathscr{D}'(\Omega)$ 为偶广义函数当且仅当对任意奇函数 $\varphi\in \mathscr{D}(\Omega)$ 均有 $\left\langle u,\varphi \right\rangle = 0$ .

(1) 对任意 $\varphi\in C_{0}^{\infty}(\Omega)$ ，有 $\left\langle \delta(x),\varphi(x) \right\rangle = \varphi(0)$ . 且
$$
\left\langle \delta(-x), \varphi(x) \right\rangle = \left\langle \delta(x),\varphi(-x) \right\rangle = \varphi(0)
$$
因此 $\check{\delta} = \delta$ ，从而为偶广义函数. 对于常值 $\left\langle c,\varphi(x) \right\rangle=c$ 有
$$
\left\langle \check{c}, \varphi(x) \right\rangle = \left\langle c,\varphi(-x) \right\rangle =  c
$$
因此 $\check{c}=c$ . 从而也为偶广义函数.

(2) 设 $u\in \mathscr{D}'(\Omega)$ 为偶广义函数，则对于任意 $\varphi\in C_{0}^{\infty}(\Omega)$ ：
$$
\left\langle \dfrac{\partial u}{\partial x_{i}}(x), \varphi(x) \right\rangle = (-1) \left\langle u(x),\dfrac{\partial \varphi}{\partial x_{i}}(x) \right\rangle \tag{3.1}
$$
且
$$
\begin{aligned}
\left\langle \dfrac{\partial u}{\partial x_{i}}(-x), \varphi(x) \right\rangle & = \left\langle \dfrac{\partial u}{\partial x_{i}}(x), \varphi(-x) \right\rangle \\
& = (-1)\left\langle u(x), \dfrac{\partial}{\partial x_{i}} \varphi(-x)\right\rangle \\
& = \left\langle u(x), \dfrac{\partial}{\partial x_{i}}\varphi(x) \right\rangle
\end{aligned} \tag{3.2}
$$
根据 $(3.1)$ 和 $(3.2)$ ，可知 $\dfrac{\partial u}{\partial x_{i}}$ 为奇广义函数.

(3) 对任意 $\varphi\in C_{0}^{\infty}(\Omega)$ ：
$$
\begin{aligned} 
\left\langle \frac{1}{2}(u+ \check u)+ \frac{1}{2}(u-\check{u}), \varphi \right\rangle & = \frac{1}{2} \left\langle u+\check{u},\varphi \right\rangle+ \frac{1}{2}\left\langle u-\check{u},\varphi \right\rangle\\
& = \left\langle u, \varphi \right\rangle
\end{aligned}
$$

(4) **必要性证明**：对于 $u\in \mathscr{D}'(\Omega)$ 偶广义函数和 $\varphi\in \mathscr{D}(\Omega)$ 奇函数，有
$$
\begin{aligned}
\left\langle u(x),\varphi(x) \right\rangle & = \left\langle u(-x),\varphi(x) \right\rangle \\
& = \left\langle u(x),\varphi(-x) \right\rangle \\
& = - \left\langle u(x),\varphi(x) \right\rangle
\end{aligned}
$$
故 $\left\langle u,\varphi \right\rangle = 0$ .

**充分性证明**：首先
$$
0 = -\left\langle u(x),\varphi(x) \right\rangle = \left\langle u(x),\varphi(-x) \right\rangle = \left\langle u(-x),\varphi(x) \right\rangle
$$
故
$$
\left\langle u(x)-u(-x),\varphi(x) \right\rangle = 0
$$
对任意 $\varphi\in \mathscr{D}(\Omega)$ 为奇函数成立，对 $\forall\psi(x)\in \mathscr{D}(\Omega)$ 偶函数，有
$$
\begin{aligned}
\left\langle u(x)-u(-x),\psi(x) \right\rangle & = \left\langle u(x)-u(-x),\psi(-x) \right\rangle \\
& = \left\langle u(-x)-u(x),\psi(x) \right\rangle \\
& = (-1)\left\langle u(x)-u(-x),\psi(x) \right\rangle
\end{aligned}
$$
从而 $\left\langle u(x)-u(-x),\psi(x) \right\rangle = 0$ ，由于任意 $f\in \mathscr{D}(\Omega)$ 可分解为奇函数和偶函数的和，因此
$$
\left\langle u(x)-u(-x),f(x) \right\rangle = 0
$$
即 $\check{u} = u$ . $\square$

>[!faq] 习题 2.3 T7
>若 $f(x) = H(x)\cos x$ 以及 $g(x)= H(x)\sin x$ ，证明：
>$$ f'(x) = \delta(x)-g(x), g'(x) = f(x) $$
>且 $g,f$ 分别为微分方程
>$$ u'' + u = \delta, u''+u = \delta' $$
>的解.

首先证明：$\delta(x)$ 和 $\delta(x)\cos x$ 以及 $\delta(x)(1-\sin x)$ 均广义相等，由于
$$
\left\langle \delta(1-\cos x),\varphi \right\rangle = \left\langle \delta, (1-\cos x)\varphi \right\rangle = 0
$$
因此 $\delta(x)$ 和 $\delta(x)\cos x$ 广义相等，同理有 $\delta(x)\sin x$ 广义为 $0$ .

利用题 2 的结论有
$$
\begin{aligned}
f'(x) & = H'(x)\cos x - H(x)\sin x \\
& = \delta(x)\cos x - H(x)\sin x  \\
& = \delta(x) - g(x)
\end{aligned}
$$
以及
$$
\begin{aligned}
g'(x) & = H(x)\cos x + \delta\sin x \\
& = H(x)\cos x = f(x)
\end{aligned}
$$
因此第一个结论成立，对于微分方程，考虑
$$
f''(x) = \delta'(x) - g'(x) = \delta'(x) - f(x)
$$
和
$$
g''(x) = f'(x) = \delta(x)-g(x)
$$
即可. $\square$

