# 数学物理方程 - 第二次作业

>[!faq] 习题 3.1 T3
>若 $f\in \mathscr{D}'(\mathbb{R}^{n}), g\in \mathscr{D}(\mathbb{R}^{n})$ ，证明：
>$$ (f,g) \to f * g $$
>是双线性映射，而且对 $f$ 和 $g$ 分别是连续的.
>

设题中映射为 $T$ ，对于双线性映射，根据
$$
(f*g)(x) = \left\langle f(y), g(x-y) \right\rangle
$$
利用泛函的线性性即可说明第二个分量的运算是线性的，利用广义函数的线性运算即可说明第一个分量的运算是线性的，因此 $T$ 是双线性映射.

下证分别对 $f$ 和 $g$ 连续，取 $\left\lbrace f_{j} \right\rbrace \subset \mathscr{D}'(\mathbb{R}^{n})$ ，且 $f_{j}\to f$ ，那么根据广义函数的极限运算，对任意 $\varphi\in \mathscr{D}(\Omega)$ 即有
$$
\lim_{j\to \infty} \left\langle f_{j}(y), \varphi(y) \right\rangle = \left\langle f(y), \varphi(y) \right\rangle
$$
固定一个 $x$ ，令 $\varphi(y) = g(x-y)$ ，有
$$
\lim_{j\to \infty}(f_{j}*g)(x) = \lim_{j\to \infty}\left\langle f_{j}(y), g(x-y) \right\rangle = \left\langle f(y), g(x-y) \right\rangle = (f*g)(x)
$$
于是 $f_{j}*g$ 逐点收敛到 $f*g$ ，因此 $T$ 对 $f$ 是连续的.

取 $\left\lbrace g_{j} \right\rbrace \subset \mathscr{D}(\mathbb{R}^{n})$ ，且在 $\mathscr{D}$ 中 $g_{j}\to g$ ，由于 $f$ 是连续线性泛函，因此
$$
\lim_{j\to \infty} \left\langle f(y), g_{j}(x-y) \right\rangle = \left\langle f(y), g(x-y) \right\rangle
$$
于是 $T$ 对 $g$ 是连续的. $\square$

>[!faq] 习题 3.1 T4
>设 $f\in \mathscr{E}'(\mathbb{R}^{n})$ ，$g$ 是一个 $m$ 次多项式，证明 $f*g$ 也是一个 $m$ 次多项式. $f*1$ 等于什么？

根据泛函的线性性，只需考虑对 $g(x) = x^{m}$ 证明 $f*g$ 为一个 $m$ 次多项式即可，而
$$
\begin{aligned}
(f*g)(x) & = \left\langle f(y), (x-y)^{m} \right\rangle \\
& = \left\langle f(y), \sum\limits_{i=0}^{m} \binom{m}{i} x^{i}(-y)^{m-i} \right\rangle \\
& = \sum\limits_{i=0}^{m} \binom{m}{i} x^{i} \left\langle f(y),(-y)^{m-i}  \right\rangle \\
& = \sum\limits_{i=0}^{m} \binom{m}{i} \alpha_{i} x^{i}
\end{aligned}
$$
其中 $\alpha_{i} = \left\langle f(y), (-y)^{m-i} \right\rangle$ ，因此 $f*g$ 为 $m$ 次多项式. 由于 $1$ 是零次多项式，因此 $f*1$ 也是零次多项式，也即为常数. $\square$

